# 反傳遞算法

如前文所述，《梯度下降法》是《深度學習神經網路》背後的學習算法，但是再輸入變數很多時，純粹靠《多次前向計算》的《梯度下降法》速度會過慢，因此我們需要使用《反傳遞算法》更有效率的計算《梯度》。


## 節點 Node

反傳遞算法是用來快速計算神經網路中梯度的方法，方法是把每個變數都變成一個具有(值 v + 梯度 g) 的節點 (node)，其結構如下：

* https://github.com/cccbook/aijs/blob/master/project/nn1/lib/node.js

```js
class Node {
  constructor(v = 0, g = 0) {
    this.v = v // 輸出值 (f(x))
    this.g = g // 梯度值 (偏微分)
  }
}
```

## 閘 Gate

神經網路中的每個運算，都被表示成一種閘 (Gate)，這些閘可以進行正向 forward 計算，也可以反向 backward 傳遞梯度，以下是 Gate 的類別定義。

* https://github.com/cccbook/aijs/blob/master/project/nn1/lib/gate.js

```js
class Gate {
  constructor(o, x, y, f, gfx, gfy) {
    this.p = {o:o, x:x, y:y, f:f, gfx:gfx, gfy:gfy||gfx} // 當 gfy 沒設定時，就代表 gfy = gfx
  }

  forward() {
    let p = this.p
    p.o.v = p.f(p.x.v, p.y.v)
  }

  backward() {
    let p = this.p
    p.x.g = p.gfx(p.o.v)
    p.y.g = p.gfy(p.o.v)
  }
}

```

對於每個 gate ，函數 f 是用來進行《正向傳遞》forward() 計算的。

舉例而言，我們可以使用以下指令定義一個乘法閘 gmul 

```js
//                                f          gfx       gfy
let gmul = new Gate(o, x, y, (x,y)=>x*y, (x,y)=>y, (x,y)=>x))
```

其中的 f(x,y)=>x*y 是 gmul 的正向計算函數，會計算出 o.v = x.v * y.v 的結果，放在節點 o 中。

而 gfx(x,y)=>y 與 gfy(x,y)=>x 是 gmul 的反向計算函數，會根據 o 節點的《值與梯度》 (o.v, o.g) 反向計算出 x, y 的梯度 x.g 與 y.g 。

前向計算函數 f 是個乘法閘 f(x,y)=x*y，應該很容易理解。但是反向計算函數 gfx 與 gfy 為何是 gfx(x,y)=>y 與 gfx(x,y)=>x 呢？

## 反傳遞的原理

梯度的反向傳遞原理在 Andrej Karpathy 的  [Hacker's guide to Neural Networks](http://karpathy.github.io/neuralnets/) 一文中有詳盡的說明，讓我們在此簡述其精要。

對於 f(x,y) = xy 而言，假如 f 的梯度為 f.g ，那麼由於：

$$\frac{\partial{f(x,y)}}{\partial{x}} = \frac{\partial{xy}}{\partial{x}} = y$$

因此 x 的梯度應該是 x.g = y * f.g。 

同理、 y 的梯度 y.g = x * f.g 。

所以只需要知道 f.g 與 f(x,y)=xy，就可以逆向推出 x.g 與 y.g。

這就是所謂的《梯度反傳遞》。

而這也是為何上述程式中 gfx(x,y)=>y 與 gfy(x,y)=>x 的原因。

讓我們考慮一個更複雜的兩層式網路如下圖，該網路是計算 f = (x+y) * z 這個算式。

![](https://cccbook.github.io/aijs/docs/img/gateNet.png)

其中的 q = x+y, 而 f = q*z。

根據偏微分的鏈鎖規則，我們可以用以下數學式描述 f, q, x 之間的梯度關係。

$$\frac{\partial{f(q,z)}}{\partial{x}} = \frac{\partial{q(x,y)}}{\partial{x}} \frac{\partial{f(q,z)}}{\partial{q}}$$


由於 f 為輸出，我們可以先將 f 的梯度 f.g 設定為 1，那麼就可以推斷其他變數的梯度值。 

(註：其實輸出 f.g 可以設為一的非零值，代表梯度下降的移動長度，對於有《樣本與標準答案》的學習，可以將 f.g 設為輸出與標準答案的差距)


$$\frac{\partial{f(q,z)}}{\partial{q}} = \frac{\partial{qz}}{\partial{q}} =z$$

$$x.g = \frac{\partial{f(q,z)}}{\partial{x}} = \frac{\partial{f(q,z)}}{\partial{q}} \frac{\partial{q(x,y)}}{\partial{x}}=\frac{\partial{qz}}{\partial{q}} \frac{\partial{x+y}}{\partial{x}}=z*1$$

因此當 `f.g` 已知的時候，我們可以算出 `q.g` ，由於 `f = q*z` ，因此  q 的梯度 `q.g = z*f.g`  (當 f.g = 1 時，則 q.g = z)。

接著我們可以透過 `q=x+y` 來計算 x 的梯度，得到 `x.g=q.g*f.g` 來計算 x 的梯度 `x.g` ，於是同樣得到 `x.g=z*f.g` (因為 $\frac{\partial{q}}{\partial{x}}=\frac{\partial{x+y}}{\partial{x}}=1$ )。

經由這種反傳遞的方式，我們就能從輸出端一路到推回中間層、然後再推回輸入端，計算出每個節點的梯度。

## 網路 Net

透過這些 Node + Gate 的組合，我們可以設計出能計算任何函數的神經網路 Net。

舉例而言，以下網路 net 會計算 $x^2+y^2$ ，其輸出結果會放在節點 o 當中。

* https://github.com/cccbook/aijs/blob/master/project/nn1/example/02-backprop/f.js

```js
const net = new nn.Net()

let x = net.variable(2)
let y = net.variable(1)
let x2 = net.mul(x, x)
let y2 = net.mul(y, y)
let o  = net.add(x2, y2)
```

我們只要呼叫網路的正向傳遞函數 net.forward() 就能從輸入值開始，經過每個閘的前向傳遞 gate.forward() 計算出結果 。

* https://github.com/cccbook/aijs/blob/master/project/nn1/lib/net.js

```js
class Net {

  constructor () {
    this.gates = []
  }

  variable (v, g) {
    return new Node(v, g)
  }

  op (x, y, f, gfx, gfy) {
    let o = new Node()
    let g = new Gate(o, x, y, f, gfx, gfy)
    this.gates.push(g)
    this.o = o
    return o
  }

  add (x, y) { return this.op(x, y, (x,y)=>x+y, (x,y)=>1) }
  mul (x, y) { return this.op(x, y, (x,y)=>x*y, (x,y)=>y, (x,y)=>x) }

  forward() { // 正向傳遞計算結果
    for (let gate of this.gates) {
      gate.forward()
    }
    return this.o
  }

  backward() { // 反向傳遞計算梯度
    this.o.g = 1 // 設定輸出節點 o 的梯度為 1
    for (let i=this.gates.length-1; i>=0; i--) { // 反向傳遞計算每個節點 Node 的梯度 g
      let gate = this.gates[i]
      gate.backward()
    }
  }

  watch (nodes) {
    this.nodes = nodes
  }

  dump() {
    return this.nodes
  }
}

```

當我們想知道該網路的輸入 (x,y) 應該調整多少，才能朝梯度方向前進時，我們只要呼叫 net.backward() ，就能透過反向傳遞計算出每個節點的梯度。

## 程式執行

有了上述概念後，讓我們來看個範例好了，以下這個網路是計算 $o=x^2+y^2$ 的函數，我們希望能透過《梯度下降+反傳遞算法》找出其最低點。

* https://github.com/cccbook/aijs/blob/master/project/nn1/example/02-backprop/f.js

檔案: f.js

```js
const nn = require('../../nn')
const net = new nn.Net()

let x = net.variable(2)
let y = net.variable(1)
let x2 = net.mul(x, x)
let y2 = net.mul(y, y)
let o  = net.add(x2, y2)

net.watch({x,y,x2,y2,o})

module.exports = new nn.FNet(net, {x:x, y:y})
```

該程式的主程式很簡單，只是對該網路呼叫梯度下降法進行優化而已。

檔案: optimizeEx.js

* https://github.com/cccbook/aijs/blob/master/project/nn1/example/02-backprop/optimizeEx.js

```js
const nn = require('../../nn')
const f = require('./f')

nn.optimize(f, {x:1, y:1})
```

執行的結果如下：


```
$ cd example/02-backprop

$ node .\gradientEx

p= {x:2.0000, y:1.0000} f(p)= 5
  gp= { x: 4, y: 1 }
p= {x:1.9600, y:0.9900} f(p)= 4.8217
  gp= { x: 3.8415999999999997, y: 0.9801 }
p= {x:1.9216, y:0.9802} f(p)= 4.653275148657
  gp= { x: 3.692485069056, y: 0.960790079601 }
p= {x:1.8847, y:0.9706} f(p)= 4.493987190929792
  gp= { x: 3.5519401090757823, y: 0.9420470818540095 }
// ... 中間省略 ....
p= {x:0.0479, y:0.0467} f(p)= 0.004475389263812065
  gp= { x: 0.00228988872537307, y: 0.0021855005384389947 }
p= {x:0.0478, y:0.0467} f(p)= 0.004471155300865204
  gp= { x: 0.002287697698821976, y: 0.0021834576020432284 }
p= {x:0.0478, y:0.0467} f(p)= 0.004466927345179781
  gp= { x: 0.002285509815916863, y: 0.002181417529262918 }
```

上述程式最後找到了 p={x:0.0478, y:0.0467} 這個非常接近 (0,0) 的點，正確地找到了函數 $x^2+y^2$ 的最低點 f(0,0)=0。

現在、您應該已經可以理解《梯度下降法與反傳遞算法》的運作原理了。

雖然《反傳遞算法》早在 1963 年就由 Vapnik 提出了，但是卻直到 1986 年時才由於 Hinton 等人在語音辨識上的實作成果而引發注意。

接著《神經網路》又沉寂了十幾年，到了 2011 年 Hinton 的學生用 CNN 捲積神經網路在影像辨識大賽中用 GPU 加速而大勝，再次導致神經網路進化為深度學習而爆紅。

而這一切背後運作的《反傳遞算法》，經歷了整整一甲子，並沒有多大的改變，只要您理解了這個算法的原理，就能輕鬆踏進《深度學習的神經網路領域》了！

